\documentclass{beamer}

\usepackage[ngerman, english]{babel}

\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}
\usepackage{cspseudo}
\usepackage{array} % allows to set columns in tabular to \raggedright
\usepackage{csquotes} % for \blockquote
\usepackage{forest}
\usepackage{cancel} % for diagonal strikeout with \cancel
\usepackage{kbordermatrix}

\usetikzlibrary{positioning} % for right = 20pt of x1
\usetikzlibrary{graphs}

\title{Algorithmen und Datenstrukturen}
\subtitle{14 -- Graphen (Dijkstra)}
\date{18. Juni 2018}
\author{Christopher Schölzel}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/Trier_Basilika_Boden.JPG}}

\newcommand{\type}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\term}[1]{\textcolor{hl1}{#1}}
%\newcommand{\enquote}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}

\makeatletter
\newcommand{\emoji}[1]{%
  \tikz[baseline=(s.base)]{
    \node (s)[inner sep=0pt, outer sep=0pt] {
      \includegraphics[height=1.5ex]{#1}
    }
  }%
}
\makeatother

\newcommand{\bigO}{$\mathcal{O}$}
\newcommand{\Oof}[1]{$\mathcal{O}(#1)$}

\newcommand{\dragon}{\emoji{img/u1F409-dragonside.pdf}}
\newcommand{\book}{\emoji{img/u1F4D6-openbook.pdf}}
\newcommand{\blossom}{\emoji{img/u1F33C-blossom.pdf}}
\newcommand{\ogre}{\emoji{img/u1F479-ogre.pdf}}
\newcommand{\imp}{\emoji{img/u1F47F-imp.pdf}}
\newcommand{\movingbox}{\emoji{img/u1F4E6-package.pdf}}
\newcommand{\construct}{\emoji{img/u1F477-construct.pdf}}
\newcommand{\princess}{\emoji{img/u1F478-princess.pdf}}
\newcommand{\queen}{\emoji{img/chess-151548.pdf}}
\newcommand{\man}{\emoji{img/u1F468-man.pdf}}
\newcommand{\halo}{\emoji{img/u1F607-halo.pdf}}
\newcommand{\devilhorns}{\emoji{img/u1F608-devilhorns.pdf}}
\newcommand{\ant}{\emoji{img/u1F41C-ant.pdf}}
\newcommand{\antSide}{\emoji{img/u1F41C-ant_sideways.pdf}}
\newcommand{\folder}{\emoji{img/u1F5C2-cardindexdividers.pdf}}
\newcommand{\doc}{\emoji{img/u1F5CE-document.pdf}}
\newcommand{\gma}{\emoji{img/u1F475-gma.pdf}}
\newcommand{\cross}{\emoji{img/u274C-crossmark.pdf}}
\newcommand{\woman}{\emoji{img/u1F469-woman.pdf}}
\newcommand{\tree}{\emoji{img/u1F333-deciduoustree.pdf}}
\newcommand{\moneybag}{\emoji{img/u1F4B0-moneybag.pdf}}
\renewcommand{\checkmark}{\emoji{img/u2714-heavycheckmark.pdf}}

%visible on by Qrrbrbirlbel: https://tex.stackexchange.com/a/112471
\tikzset{
    invisible/.style={opacity=0,text opacity=0},
    visible on/.style={alt=#1{}{invisible}},
    alt/.code args={<#1>#2#3}{%
      \alt<#1>{\pgfkeysalso{#2}}{\pgfkeysalso{#3}} % \pgfkeysalso doesn't change the path
    },
}
\forestset{
  visible on/.style={
    for tree={
      /tikz/visible on={#1},
      edge={/tikz/visible on={#1}}}}}



\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Inhalt}
  \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}

\maketitle

\lstset{language=cs-pseudo}

\section{Datenstrukturen für Graphen}

\begin{frame}{\dragon{} Adjazenzzwillinge}
  \hspace*{50pt}\includegraphics[width=.8\textwidth]{img/AdjacencyMatrix.png}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Adjazenzmatrix}
  \begin{block}{Adjazenzmatrix (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item $|V|\times|V|$ matrix $Adj$
      \item Position $(i,j)$ entspricht der Kante vom $i$-ten zum $j$-ten Knoten.
      \item ungewichteter Graph:
        \begin{itemize}
           \item $Adj[i,j] = 0$: keine Kante $(i, j)$
           \item $Adj[i,j] = 1$: Kante existiert
         \end{itemize}
      \item gewichteter Graph: $Adj[i,j] = $ Gewicht der Kante $(i, j)$
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      $$
      \kbordermatrix{
          & A & B & C & D \cr
        A & 0 & 0 & 1 & 1 \cr
        B & 0 & 1 & 0 & 0 \cr
        C & 0 & 1 & 0 & 1 \cr
        D & 1 & 1 & 0 & 1 \cr
      }
      $$
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{tikzpicture}
        \node (A) at (2, 0) {A};
        \node (B) at (0, -1) {B};
        \node (C) at (1, -1) {C};
        \node (D) at (1, 0) {D};
        \path[->] 
          (A) edge (C)
          (A) edge[bend left] (D)
          (B) edge[loop above] (B)
          (C) edge (B)
          (C) edge (D)
          (D) edge[bend left] (A)
          (D) edge (B)
          (D) edge[loop above] (D);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{\dragon{} Adjazenzliste}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/Graph.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Adjazenzliste}
  \begin{block}{Adjazenzliste (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item anderer (geläufigerer) Name für \stress{verketteter Graph}
      \item Liste von Listen
      \item $i$-te Liste speichert alle $j$ für die eine Kante $(i,j)$ existiert
        \begin{itemize}
          \item entweder als Index oder als Zeiger
        \end{itemize}
      \item gewichteter Graph: innere Liste enthält auch Gewichte
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vspace{20pt}

  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{tikzpicture}[
        element/.style={draw, outer sep=0pt, minimum width=20pt},
        main/.style={outer sep=0pt, minimum width=18pt, minimum height=20pt, draw}
      ]
        \node[main] (A) {};
        \node[main, below=0pt of A] (B) {};
        \node[main, below=0pt of B] (C) {};
        \node[main, below=0pt of C] (D) {};

        \node[left=10pt of A] (Alabel) {A};
        \node[left=10pt of B] (Alabel) {B};
        \node[left=10pt of C] (Alabel) {C};
        \node[left=10pt of D] (Alabel) {D};
        

        \node[element, right=10pt of A] (A0) {C};
        \node[element, right=0pt of A0] (A1) {D};
        \node[element, right=10pt of B] (B0) {B};
        \node[element, right=10pt of C] (C0) {B};
        \node[element, right=0pt of C0] (C1) {D};
        \node[element, right=10pt of D] (D0) {A};
        \node[element, right=0pt of D0] (D1) {B};
        \node[element, right=0pt of D1] (D2) {D};
        
        \draw[->, thick] (A.center) -> (A0);
        \draw[->, thick] (B.center) -> (B0);
        \draw[->, thick] (C.center) -> (C0);
        \draw[->, thick] (D.center) -> (D0);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{tikzpicture}
        \node (A) at (2, 0) {A};
        \node (B) at (0, -1) {B};
        \node (C) at (1, -1) {C};
        \node (D) at (1, 0) {D};
        \path[->] 
          (A) edge (C)
          (A) edge[bend left] (D)
          (B) edge[loop above] (B)
          (C) edge (B)
          (C) edge (D)
          (D) edge[bend left] (A)
          (D) edge (B)
          (D) edge[loop above] (D);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}
  % anderer name für verkettete graphen
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Gewichteter Graph als Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    type WeightedGraph<E> < Graph<E>
      operation nodes(this): Iterable<WGNode<E>>
      operation edges(this): Iterable<WeightedEdge<E>>
      operation addNode(this, value: E)
      operation addEdge(this, source: WGNode<E>, target: WGNode<E>)

    type WeightedGraphNode<E> < GraphNode<E>
      operation value(): E
      operation outgoingEdges(): Iterable<WeightedEdge<E>>

    type WeightedGraphNode<E> = WGNode<E>

    structure WeightedEdge<E> < GraphEdge<E>
      components
        weight: real
        source: WGNode<E>
        target: WGNode<E>
      operation new(this, s: WGNode<E>, t: WGNode<E>, w: real)
        this.super(s, t)
        this.weight := w
  \end{lstlisting}

  % \begin{columns}
  %   \begin{column}{.65\textwidth}
  %     \begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\scriptsize]
  %       nodes = [
  %         new WGNode<String, real>("A", None),
  %         new WGNode<String, real>("B", None),
  %         new WGNode<String, real>("C", None)
  %       ]
  %       nodes[0].edges = [ // edges of A
  %         new WEdge<real>(1, 3.0),
  %         new WEdge<real>(2, 5.8)
  %       ]
  %       nodes[1].edges = [ // edges of B
  %         new WEdge<real>(2, 1.6)
  %       ]
  %     \end{lstlisting}
  %   \end{column}
  %   \begin{column}{.3\textwidth}
  %     \begin{tikzpicture}[
  %       lnode/.style={font=\scriptsize}
  %     ]
  %       \node (A) at (0, 0) {A};
  %       \node (B) at (0, 1) {B};
  %       \node (C) at (1, 0) {C};

  %       \path[->, thick]
  %         (A) edge node[lnode, midway, left] {3.0} (B)
  %         (A) edge node[lnode, midway, below] {5.8} (C)
  %         (B) edge node[lnode, midway, above right] {1.6} (C);
  %     \end{tikzpicture}
  %   \end{column}
  % \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Vergleich zwischen Adjazenzmatrix und Adjazenzliste}
  Kategorien:
  \begin{itemize}
    \item Speicherverbrauch
    \item Kanten zu Knoten $n$ finden: \code{n.outgoingEdges()}
    \item Ist Kante $(n,m)$ im Graph $g$?: \code{g.hasEdge(n,m)}
  \end{itemize}

  \vfill

  \renewcommand{\arraystretch}{2}
  \only<+->{} % just increase beamerpause counter
  \begin{tabular}{l l l l}
    & Speicher & \code{n.outgoingEdges()} & \code{g.hasEdge(n,m)}\\\hline
    Matrix & \uncover<+->{\Oof{|V|^2}} & \uncover<+->{\Oof{|V|}} & \uncover<+->{\Oof{1}}\\
    Liste & \uncover<+->{\Oof{|V|+|E|}} & \uncover<+->{\Oof{1}} & \uncover<+->{\Oof{|E|}}
  \end{tabular}
\end{frame}

\section{Kürzeste Pfade (Dijkstra)}

\begin{frame}{\dragon{} Knotlingpost}
  % TODO use updated image
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/GraphDirected.png}
  \end{center}

  Der türkise Knotling möchte auf dem kürzesten Weg Post an die anderen Knotlinge schicken.
\end{frame}

% single-source shortest path

\begin{frame}{\book{} Das Problem der kürzesten Pfade}
  \begin{block}{Kürzeste Pfade mit einer Quelle (\type{Problem})}
    Finde den kürzesten Pfad vom Startknoten $n$ zu jedem anderen Knoten $m$.
    \begin{itemize}
      \item engl. \textit{single-source shortest paths problem}
      \item gegeben: 
        \begin{itemize}
          \item \stress{gewichteter} Graph
          \item Startknoten $n$
        \end{itemize}
      \item gesucht:
        \begin{itemize}
          \item Liste von Pfaden $p_m$
          \item Startknoten $n$, Endknoten $m$
          \item Summe der Gewichte der Kanten in $p_m$ ist minimal.
          \item[$\Rightarrow$] minimale Distanz $\text{dist}(n, m)$ von $n$ zu $m$
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

% TODO: Beispiele für shortest path: routing, pathfinding für roboter, navi

% TODO: Gamifizierung: gierige dynamische drohnen

\begin{frame}{\dragon{} Dijkstra: Die Idee}
  Der große Erz-Infomagister Dijkstra bringt Dolores dynamischen Drohnen die Gier bei.

  \vfill

  \includegraphics[width=40pt]{img/u1F41C-ant_sideways.pdf}\includegraphics[width=40pt]{img/u1F41C-ant_sideways.pdf}\includegraphics[width=40pt]{img/u1F41C-ant_sideways.pdf} \hfill \includegraphics[width=40pt]{img/u1F4B0-moneybag.pdf}\includegraphics[width=40pt]{img/u1F4B0-moneybag.pdf}\includegraphics[width=40pt]{img/u1F4B0-moneybag.pdf}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item laufen nicht mehr kopflos in die erstbeste Richtung
    \item sondern nehmen immer den kürzesten Weg zum nächsten unbesuchten Knoten
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Dijkstra: Die Idee}
  \begin{block}{Algorithmus von Dijkstra (\type{Algorithmus})}
    Idee: Gehe immer als nächstes zu dem Knoten, der von allen \stress{noch nicht besuchten} Knoten die \stress{geringste Distanz} zum Startknoten $n$ hat. %{\Large \construct}

    \begin{itemize}
      \item wähle $m$ als unbesuchten Knoten mit kürzester Distanz zu $n$ {\Large \construct}
      \item für jede Kante $(m,k)$ zu noch \stress{unbesuchtem} Knoten $k$
        \begin{itemize}
          \item falls schon ein anderer Weg zu $k$ bekannt ist
            \begin{itemize}
              \item falls der neu gefundene Weg kürzer ist, verwerfe den alten
            \end{itemize}
          \item sonst
            \begin{itemize}
              \item speichere aktuellen Weg als kürzesten Weg zu $k$
              \item füge $k$ zur Liste der zu besuchenden Knoten hinzu
            \end{itemize}
          % \item falls $k$ noch nicht 
          %   \begin{itemize}
          %     \item falls der neu gefunden Weg zu $k$ 
          %     \item $\text{dist}'(n,k) = \text{dist}(n,m) + \text{weight}((m, k))$
          %   \end{itemize}
          % \item $\text{dist}(n,k) = \text{dist}(n,m) + \text{weight}((m, k))$
          % \item füge $m$ zur Liste
        \end{itemize}
      \item wiederhole das solange es noch unbesuchte Knoten gibt
    \end{itemize}
    
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Dijkstra: Speicherstrukturen}
  Der Algorithmus von Dijkstra muss die folgenden Informationen speichern: \hspace{50pt} {\Large \gma \ant \ant \ant}

  \begin{itemize}
    \item \stress{zu besuchende Knoten} in einer \stress{Prioritätswarteschleife} \code{visit}
      \begin{itemize}
        \item geringere Distanz zu $n$ = höhere Priorität
      \end{itemize}
    \item eine \stress{HashTable} \code{info} mit \stress{Knoteninformationen}
      \begin{itemize}
         \item die \stress{Distanz} \code{dist} zum Startknoten
         \item beim Erreichen des Knoten $m$ über die Kante $(pred,m)$ der \stress{Vorgängerknoten} \code{pred}
         \item ein \code{visited}-Flag, das angibt, ob der Knoten \stress{schon besucht} wurde
       \end{itemize}
  \end{itemize}

  \begin{lstlisting}
    structure DijkstraInfo<E>
      components
        dist: real        // distance to start
        pred: WGNode<E>   // predecessor in shortest path
        visited: boolean  // did we already visit this node?
      operation new(this)
        dist := infinity
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Dijkstra als Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    algorithm shortestPaths(graph: WeightedGraph<E>, start: WGNode<E>)
      info := initInfo(graph.nodes())
      visit := new PriorityQueue<WGNode<E>>()
      visit.enqueueWithPriority(start, 0)
      while not visit.isEmpty() do
        current := visit.dequeueMin()
        info.lookup(current).visited := true
        for e in current.outgoingEdges() do
          if info.lookup(e.target).visited then
            continue // do not visit a node twice
          oldDist := info.lookup(e.target).dist
          newDist := info.lookup(current).dist + e.weight
          if newDist < oldDist then
            visit.enqueueOrUpdate(e.target, newDist)
            info.lookup(e.target).dist := newDist
            info.lookup(e.target).pred := current
      return backtraceAll(info, start)
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Hilfsfunktionen für Dijkstra}
  \begin{lstlisting}
    algorithm initInfo(nodes: Iterable<WGNode<E>>)
      res := new HashTable<WGNode<E>, DijstraInfo<E>>(n)
      for n in nodes do
        // initialize info with infinite distance
        res.add(n, new DijkstraInfo<E>())
      return res
  \end{lstlisting}

  \vfill\pause

  \begin{lstlisting}
    algorithm enqueueOrUpdate(
        visit: PriorityQueue<WGNode<E>>,
        target: WGNode<E>, weight: real
    )
      if not visit.contains(target) then
        visit.enqueueWithPriority(target, weight)
      else
        visit.increasePriority(target, weight)
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Dijkstra: Backtrace}
  \begin{lstlisting}
    algorithm backtraceAll(
      info: HashTable<WGNode<E>,DijkstraInfo<E>>, start: WGNode<E>
    )
      paths := new HashTable<WGNode<E>, List<WGNode<E>>
      for entry in info do
        trace := backtrace(info, start, entry.key)
        paths.add(entry.key, trace)
      return paths
  \end{lstlisting}

  \vfill\pause

  \begin{lstlisting}
    algorithm backtrace(
      info: HashTable<WGNode<E>,DijkstraInfo<E>>,
      start: WGNode<E>, target: WGNode<E>
    )
      path := new LinkedList<WGNode<E>>()
      path.insert(target, 0)
      current := target
      while current != start do
        current := info.lookup(current).pred
        path.insert(current, 0)
      return path
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel für Dijkstra}
  % TODO
  Beispiel an der Tafel.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Dijkstras Achillesverse: Negative Gewichte}
  \newcommand{\dijkstraNeg}[6]{
    \begin{tikzpicture}[
      lnode/.style={font=\scriptsize}
    ]
      \node (A) at (0, 0) {#1};
      \node (B) at (1, 0) {#2};
      \node (C) at (0, -1) {#3};
      
      \path[->]
        (A) edge[#4] node[lnode, midway, above] {4} (B)
        (A) edge[#5] node[lnode, midway, left] {2} (C)
        (B) edge[#6] node[lnode, midway, below right] {-5} (C);
    \end{tikzpicture}
  }
  \begin{columns}
    \begin{column}{.28\textwidth}
      \dijkstraNeg{\textcolor{red}{A}}{B}{C}{}{}{}

      Distanzen:
      \begin{itemize}
        \item[A:] 0
        \item[B:] $\infty$
        \item[C:] $\infty$
      \end{itemize}
    \end{column}\pause
    \begin{column}{.28\textwidth}
      \dijkstraNeg{\textcolor{red}{A}}{B}{\textcolor{red}{C}}{}{draw=red}{}

      Distanzen:
      \begin{itemize}
        \item[A:] 0
        \item[B:] $\infty$
        \item[C:] 2
      \end{itemize}
    \end{column}\pause
    \begin{column}{.28\textwidth}
      \dijkstraNeg{\textcolor{red}{A}}{\textcolor{red}{B}}{\textcolor{red}{C}}{draw=red}{draw=red}{}

      Distanzen:
      \begin{itemize}
        \item[A:] 0
        \item[B:] 4
        \item[C:] 2
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}

  \vspace{20pt}

  \begin{itemize}
    \pause\item Dijkstra findet für C den Pfad $A \rightarrow C$ mit Kosten 2
    \pause\item Kürzester Pfad: $A \rightarrow B \rightarrow C$ mit Kosten -1
    \pause\item Grund: Dijkstra schaut nur einen Schritt nach vorne {\LARGE \construct}
    \pause\item Negative Gewichte können einen schlechten Pfad verbessern
      \begin{itemize}
        \item eventuell aber erst ein paar Schritte später
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Effizienz von Dijkstra}
  In welcher Effizienzklasse liegt \code{shortestPaths}?

  \vfill

  \begin{itemize}
    \pause\item jeder Knoten in $V$ wird genau einmal besucht
    \pause\item auch jede Kante in $E$ wird genau einmal geprüft
    \pause\item pro Knoten
      \begin{itemize}
        \pause\item \code{dequeueMin} $\Rightarrow  T_{\text{deq}}(|V|)$
        \pause\item \code{enqeueWithPriority} $\Rightarrow T_{\text{enq}}(|V|)$
      \end{itemize}
    \pause\item pro Kante
      \begin{itemize}
        \pause\item \code{increasePriority} $\Rightarrow T_{\text{inc}}(|V|)$
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  $\Rightarrow$ \Oof{|V| \cdot T_{\text{deq}}(|V|) + |V| \cdot T_{\text{enq}}(|V|) + |E| \cdot T_{\text{inc}}(|V|)}
\end{frame}

\section{Prioritätswarteschleifen}

% TODO gamification von prioritätswarteschlefien

\begin{frame}{\book{} Prioritätswarteschleifen}
  \begin{block}{Prioritätswarteschleife (\type{Abstrakter Datentyp})}
    \begin{itemize}
      \item wie eine \stress{Warteschleife}
      \item aber Elemente sind nach \stress{Priorität} sortiert
      \item Operationen
        \begin{itemize}
          \item Einfügen (irgendwo)
          \item Minimum entfernen
          \item manchmal zusätzlich: Priorität eines Elements erhöhen
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \begin{itemize}
    \item genau genommen muss keine \stress{sortierte} Datenstruktur vorliegen
    \item ein (Min-)\stress{Heap} reicht z.B. auch
      \begin{itemize}
        \item nicht vollständig sortiert
        \item aber jeder Knoten ist kleiner als seine Kinder
        \item[$\Rightarrow$] minimales Element befindet sich an der Wurzel
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\book{} Naive Prioritätswarteschleife}
  Ziel: Finde irgendeine Implementierung einer Prioritätswarteschleife, die für \code{shortestPaths} funktioniert.

  \pause\vfill

  Idee: Hashtabelle mit Knoten als Schlüssel und Priorität als Wert.

  \pause\vfill

  % TODO maybe define max value to be best priority?
  \begin{lstlisting}
    type PriorityQueue<E>
      operation enqueueWithPriority(this, element: E, priority: real)
      operation dequeueMin(this)
      operation increasePriority(this, element: E, newPriority: real)
      operation contains(this, element: E): boolean

    structure HashPriorityQueue < PriorityQueue<E>
      structure (priorities : HashTable<E, real>)
      operation new(this)
        priorities := new HashTable<E, real>()
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Naive Prioritätswarteschleife: Operationen}
  \begin{lstlisting}
    operation enqueueWithPriority(this, element: E, priority: real)
      return priorities.add(element, priority)
    
    operation increasePriority(this, element: E, newPriority: real)
      return priorities.update(element, newPriority)
    
    operation contains(this, element: E): boolean
      return priorities.lookup(element) != None
    
    operation dequeueMin(this)
      minEntry := new Entry<E, real>(None, infinity)
      for entry in priorities do
        if entry.value < minEntry.value then
          minEntry := entry
      priorities.remove(minEntry.key)
      return minEntry.key
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Naive Prioritätswarteschleife: \texttt{dequeueMin}}
  Effizienzklassen:
  \begin{itemize}
    \only<+->{}
    \item \code{enqueueWithPriority}: \only<+->{\Oof{1}}
    \item \code{increasePriority}: \only<.->{\Oof{1}}
    \item \code{dequeueMin}: \only<.->{\Oof{n}}
  \end{itemize}

  \pause\vfill

  $\Rightarrow$ \code{shortestPaths} in \Oof{|V| \cdot |V| + |V| + |E|} = \Oof{|V|^2}
  \begin{itemize}
    \item weil $|E| \leq |V|^2$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Überlegung: BST als Prioritätswarteschleife}
  Wir wissen: Suchen in einer \stress{sortierten} Struktur geht besser als \Oof{n}.

  \vfill\pause

  Idee: Nutze einen \stress{Binären Suchbaum}.

  \vfill\pause

  Erreichbare Effizienzklassen:
  \begin{itemize}
    \only<+->{}
    \item \code{enqueueWithPriority}: \only<+->{\Oof{\log n}}
    \item \code{increasePriority}: \only<.->{\Oof{\log n}}
      \begin{enumerate}
        \item<.-> Entfernen in \Oof{\log n}
        \item<.-> Hinzufügen in \Oof{\log n}
      \end{enumerate}
    \item \code{dequeueMin}: \only<.->{\Oof{\log n}}
  \end{itemize}

  \pause\vfill

  $\Rightarrow$ \code{shortestPaths} in \Oof{|V| \log |V| + |V| \log |V| + |E| \log |V|}

  \begin{itemize}
    \item[$=$] \Oof{(|V| + |E|) \log |V|}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Überlegung: Heap als Prioritätswarteschleife}
  Das Internet sagt: Dijkstra implementiert man mit Heaps!

  \pause\vfill

  Einfachster Heap: Binärer MinHeap

  \pause\vfill

  Erreichbare Effizienzklassen:
  \begin{itemize}
    \item \code{enqueueWithPriority}: \Oof{\log n}
    \item \code{increasePriority}: \Oof{\log n}
      \begin{itemize}
        \item dazu muss jeder Knoten wissen, wo er sich im Heap befindet
        \item sonst wegen unsortiertem Suchen sogar \Oof{n}
      \end{itemize}
    \item \code{dequeueMin}: \Oof{1}
  \end{itemize}

  \pause\vfill

  $\Rightarrow$ \code{shortestPaths} in \Oof{|V| + |V| \log |V| + |E| \log |V|}
  \begin{itemize}
    \item[$=$] \Oof{(|V| + |E|) \log |V|}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Dijkstras bester Freund: Fibonacci-Heap}
  Der Fibonacci-Heap ist eine effiziente (und komplizierte) Datenstruktur, die einen Heap realisiert.

  \pause\vfill

  Erreichbare Effizienzklassen:
  \begin{itemize}
    \item \code{enqueueWithPriority}: \Oof{1}
    \item \code{increasePriority}: \Oof{1}
      \begin{itemize}
        \item wäre bei echter Suche auch \Oof{n}
      \end{itemize}
    \item \code{dequeueMin}: \Oof{\log n}
  \end{itemize}

  \pause\vfill

  $\Rightarrow$ \code{shortestPaths} in \Oof{|V| \log |V| + |V| + |E|}
  \begin{itemize}
    \item[$=$] \Oof{|V| \log |V| + |E|}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Vergleich der Implementierungen}
  Unterschiedliche Effizienzklasse je nach Kantenanzahl:
  \begin{itemize}
    \item $|E| \in $ \Oof{1}: unzusammenhängend, nur vereinzelte Kanten
    \item $|E| \in $ \Oof{|V|}: baumähnlich, keine oder wenige Zyklen
    \item $|E| \in $ \Oof{|V|^2}: viele Zyklen, nahezu vollständig verknüpft
  \end{itemize}

  \pause\vfill

  \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
  \begin{tabular}{l l l l}
    Implementierung & $|E| \in $ \Oof{1} & $|E| \in $ \Oof{|V|} & $|E| \in $ \Oof{|V|^2}\\\hline
    Naiv & \Oof{|V|^2} & \Oof{|V|^2}& \textcolor{THMgreen}{\Oof{|V|^2}}\\
    BST &  \textcolor{THMgreen}{\Oof{|V| \log |V|}} & \textcolor{THMgreen}{\Oof{|V| \log |V|}}& \Oof{|V|^2 \log |V|}\\
    Binärer Heap & \textcolor{THMgreen}{\Oof{|V| \log |V|}} & \textcolor{THMgreen}{\Oof{|V| \log |V|}} & \Oof{|V|^2 \log |V|}\\
    Fibonacci  & \textcolor{THMgreen}{\Oof{|V| \log |V|}} & \textcolor{THMgreen}{\Oof{|V| \log |V|}} & \textcolor{THMgreen}{\Oof{|V|^2}}\\
  \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Zusammenfassung}
  Was Sie aus dieser Betrachtung mitnehmen sollten:

  \begin{itemize}
    \item Die Wahl der Datenstrukturen kann die Effizienz eines Algorithmus enorm beeinflussen.
    \item Es ist wichtig die \stress{Voraussetzungen} zu verstehen, unter denen ein Algorithmus oder eine Datenstruktur korrekt und effizient arbeitet.
    \item Glauben Sie nicht alles einfach so, was im Internet steht. ;)
      \begin{itemize}
        \item Ohne den Trick mit der Verknüpfung wäre die Effizenzklasse auch mit Fibonacci-Heaps im Worst-case \Oof{|E|^2} = \Oof{|V|^4}.
      \end{itemize}
    \item Es gibt fast nie die eine beste Implementierung.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Bildquellen}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.7\textwidth]{img/GraphDirected.png}
  \end{center}

  \begin{itemize}
    \item Emojis: Fxemoji, Mozilla Foundation, Lizenz: CC BY 4.0
    \item Titelbild: Christopher Schölzel
    \item Knotlinge: Julia Jelitzki
    \item Sonstige Bilder: Pixabay, Lizenz: Public Domain
  \end{itemize}
\end{frame}



%\section{Spannbäume}
%\section{Algorithmus von Kruskal}


% TODO: Gamifizierung von spannbäumen: Knotlinge wollen zum schlafen möglichst wenige kantakel ausstrecken und möglichst wenig weit gestreckt halten ohne das geflecht aufzubrechen

% TODO: quellen

\end{document}